\chapter{Teorema di Banach-Alaoglu}



\begin{theorem}[Banach-Alaoglu-Bourbaki]\label{ThBanachAlaogluBourbaki}
Sia $X$ SVT e $V\in \Uc_X$. Allora il polare di $V$
\[V^0=\cpa{f\in X^\ast\mid \abs{\ps{f,x}}\leq 1\ \forall x\in V}\]
\`e compatto nella topologia $\sigma(X^\ast,X)$, cio\`e\footnote{propriet\`a universale} quella indotta su $X^\ast$ dalla topologia prodotto su $\K^X$.
\end{theorem}
\begin{proof}
Senza perdita di generalit\`a supponiamo $V$ assolutamente convesso e chiuso:
\[V^0\pasgnl={{(\ref{PrPolarePrepolareIteratiDannoChiusuraAssolutamenteConvessa})}}\ol{\assco(V)}^0.\]
Sia allora $V$ intorno assolutamente convesso chiuso di $0$ in $X$. Sia $p$ il funzionale di Minkowski di $V$. Notiamo che $p$ \`e una seminorma su $X$ e (\ref{PrProprietaFunzionaliMinkowski}) $V=\ol{B_p(0,1)}$. Notiamo che $f\in V^0$ se e solo se
\[\abs{\ps{f,x}}\leq p(x)\quad \forall x\in X\]
infatti se $\abs{\ps{f,x}}\leq 1$ per ogni $x\in V$ allora per $x\in X$ con $p(x)\neq 0$ si ha $p(x/p(x))=1$ e quindi $x/p(x)\in V=\ol{B_p(0,1)}$, ma allora $\abs{\ps{f,x/p(x)}}\leq 1$, cio\`e $\abs{\ps{f,x}}\leq p(x)$. Se in vece $p(x)=0$ allora $\Span(x)\in V$ per definizione di $p$, quindi $\ps{f,x}=0$ e vale comunque $\abs{\ps{f,x}}\leq p(x)$.

Viceversa, se $\abs{\ps{f,x}}\leq p(x)$ per ogni $X$ in particolare per $x\in V$, poich\'e l\`i abbiamo $p(x)\leq 1$ abbiamo $\abs{\ps{f,x}}\leq p(x)\leq 1$ per $x\in V$.

Notiamo che la condizione $\abs{\ps{f,x}}\leq 1$ su $V$ assicura che $f$ sia continua (perch\'e limitata in intorno di 0 (\ref{PrCaratterizzazioneFunzionaliContinui})), quindi possiamo scrivere
\[V^0=\cpa{f\in X'_{alg}\mid \abs{\ps{f,x}}\leq p(x)\ \forall x\in X}=X'_{alg}\cap\under{\text{compatto per Tychonoff}}{\prod_{x\in X}\ol{B_\K(0,p(x))}}\subseteq X^\ast\subseteq \K^X.\]

Osserviamo che $X'_{alg}$ \`e chiuso in $\K^X$ perch\'e si scrive come intersezione di chiusi per la topologia prodotto di $\K^X$
\begin{align*}
    X'_{alg}=&\bigcap_{\smat{\al,\beta\in\K\\x,y\in X}}\cpa{f\in\K^X\mid P_{\al x+\beta y}(f)-\al P_x(f)-\beta P_y(f)=0}=\\
    =&\bigcap_{\smat{\al,\beta\in\K\\x,y\in X}}\ker\pa{P_{\al x+\beta y}-\al P_x-\beta P_y}.
\end{align*}
Quindi $V^0$ si identifica con un chiuso in un compatto per la topologia prodotto, e quindi \`e compatto per la topologia prodotto su $\K^X$ in quanto \`e uno spazio Hausdorff.
\end{proof}


\begin{corollary}
Se $X$ \`e Banach allora la palla duale chiusa $\ol{B_{X^\ast}(0,1)}$ \`e compatta per la topologia $w^\ast$ su $X^\ast$.
\end{corollary}

\begin{remark}
Da questo corollario scendono varie applicazioni, per esempio al calcolo delle variazioni ma non solo.
\end{remark}



\begin{theorem}[Kakutani]\label{ThKakutani}
Uno spazio $X$ di Banach \`e riflessivo se e solo se $B_X$ (palla unitaria chiusa) \`e $w$-compatta.
\end{theorem}
\begin{proof}
Se $X$ \`e riflessivo allora $i_X: (B_{X}, w)\to (B_{X^{\ast\ast}},w^\ast)$ \`e un omeomorfismo e quindi $(B_X,w)$ \`e compatta per Banach-Alaoglu (\ref{ThBanachAlaogluBourbaki}).

Supponiamo dunque $B_X$ compatta in $\sigma(X,X^\ast)$, allora anche $i_X(B_X)$ \`e compatta in $X^{\ast\ast}$ per $\sigma(X^{\ast\ast},X^\ast)$, in particolare \`e chiusa. Per il teorema di Goldstine (\ref{ThGoldstine}) $i_X(B_X)$ \`e anche densa in $B_{X^{\ast\ast}}$. Mettendo tutto insieme abbiamo $i_X(B_X)=B_{X^{\ast\ast}}$, quindi $i_X$ \`e bigettiva e quindi $X$ \`e riflessivo.
\end{proof}

\begin{remark}
ATTENZIONE: queste compattezze sono per ricoprimenti, non per successioni!!!
\end{remark}

\begin{proposition}[Banach si immergono in continue su compatto]\label{PrBanchSiImmergonoInContinueSuCompatto}
Se $X$ banach allora $X$ si immerge isometricamente in $(C(K),\normd_\infty)$ per qualche $K$ compatto Hausdorff.
\end{proposition}
\begin{proof}
Sia $K=(\ol{B_{X^\ast}},\sigma(X^\ast,X))$. $K$ \`e T2 compatto per Banach-Alaoglu (\ref{ThBanachAlaogluBourbaki}), inoltre abbiamo una inclusione
% https://q.uiver.app/#q=WzAsNSxbMCwwLCJYIl0sWzEsMCwiWF57XFxhc3RcXGFzdH0iXSxbMiwwLCJDKEspIl0sWzEsMSwiZiJdLFsyLDEsImZcXHJlcyBLIl0sWzAsMSwiaV9YIiwwLHsic3R5bGUiOnsidGFpbCI6eyJuYW1lIjoiaG9vayIsInNpZGUiOiJ0b3AifX19XSxbMSwyXSxbMyw0LCIiLDAseyJzdHlsZSI6eyJ0YWlsIjp7Im5hbWUiOiJtYXBzIHRvIn19fV1d
\[\begin{tikzcd}
	X & {X^{\ast\ast}} & {C(K)} \\
	& f & {f\res K}
	\arrow["{i_X}", hook, from=1-1, to=1-2]
	\arrow[from=1-2, to=1-3]
	\arrow[maps to, from=2-2, to=2-3]
\end{tikzcd}\]
che \`e isometrica perhc\'e $\norm{x}_X=\norm{val_x}_{X^{\ast\ast}}$, da cui $\norm{f}_{X^{\ast\ast}}=\norm{f}_{\infty,K}$.
\end{proof}


\begin{remark}
Questa proposizione possiamo rappresentare isometricamente $X^\ast$ come $C(K)^\ast/X^\perp$ (\ref{PrDualeDiSottospaziEDualeQuoziente}) e il duale di $C(K)$ si rappresenta via misure di Baire finite.
\end{remark}



\section{Metrizzabilit\`a di palle deboli}

[RISCRIVERE POI PERCH\'E NON SI CAPISCE NIENTE]

\begin{lemma}\label{LmFunzionaleAssumeDistanzaPerFissatoElemento}
Se $Y$ \`e normato, $Z\subseteq Y$ e $g\in Y$ allora esiste $\vp\in Y^\ast$ tale che $\norm\vp=1$, $\ps{\vp,g}=dist(g,Z)$ e $\vp\in Z^\perp$.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Sia $\pi:Y\to Y/Z$ la mappa quoziente. Applichiamo Hahn-Banach (\ref{ThHahnBanach}) a $Y/Z$: esiste $\psi\in (Y/Z)^\ast$ tale che \[\ps{\psi,\pi(g)}=\norm{\pi g}=dist(g,Z)\]
	di norma 1. Poniamo $\vp=\pi^\ast\psi$.
	\[\ps{\vp,g}=\ps{\pi^\ast\psi,g}=\ps{\psi,\pi g}=dist(g,Z)\]
	e $\norm{\vp}=\norm\psi=1$ perch\'e $\pi^\ast:(Y/Z)^\ast\to Z^\perp\subseteq Y^\ast$ \`e una isometria.
\end{proof}

\begin{theorem}[Separabilit\`a in termini di metrizzabilit\`a di palle]\label{ThSeparabilitaInTerminiDiMetrizzabilitaDiPalle}
Sia $X$ spazio normato. Siano $B_X$ e $B_{X^\ast}$ palle unitarie chiuse.
\begin{enumerate}
	\item se $X^\ast$ \`e $\normd$-separabile allora anche $X$ lo \`e.
	\item $X$ \`e $\normd$-separabile se e solo se $(B_{X^\ast},\sigma(X^\ast,X))$ \`e metrizzabile
	\item $X^\ast$ \`e $\normd$-separabile se e solo se $(B_X,\sigma(X,X^\ast))$ \`e metrizzabile
\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
Mostriamo le proposizioni:
\setlength{\leftmargini}{0cm}
\begin{enumerate}
	\item Sia $X^\ast$ separabile e sia $\cpa{f_k}$ numerabile denso. Per ogni $k\in\N$ sia $x_k\in X$ tale che
	\[\begin{cases}
		\norm{x_k}=1\\
		\abs{\ps{f_k,x_k}}\geq \frac12\norm{f_k}
	\end{cases}\]
	Affermiamo che $Y=\Span(\cpa{x_k}_{k\in\N})$ \`e denso in $X$: basta verificare che $\cpa{x_k}_{k\in\N}^\perp=(0)$ per (\ref{PrNucleiImmaginiTrasposteAnnullatoriEPreannullatori}). Sia $f\in X^\ast$ tale che $\ps{f,x_k}=0$ per ogni $k$ e sia $f_{k_j}$ una sottosuccessione di $\cpa{f_k}$ che converge a $f$ in norma. Allora
	\begin{align*}
		\frac12\norm{f_{k_j}}\leq& \abs{\ps{f_{k_j},x_{k_j}}}\leq\abs{\ps{f_{k_j}-f,x_{k_j}}}+\abs{\ps{f,x_{k_j}}}=\\
		=&\abs{\ps{f_{k_j}-f,x_{k_j}}}\leq \norm{f_{k_j}-f}\under{=1}{\norm{x_{k_j}}}=o_{j\to\infty}(1)
	\end{align*}
	dove quella norma \`e un $o(1)$ perch\'e $f_{k_j}\to f$.
	\item Diamo le due implicazioni
	\setlength{\leftmargini}{0cm}
	\begin{itemize}
	\item[$\boxed{\implies}$] Sia $X$ separabile e $\cpa{x_{k}}_{k\geq1}$ numerabile denso in $B_X$. Definiamo una norma su $X^\ast$ ponendo
	\[\abs{\norm{f}}=\sum_{n\geq 1}2^{-n}\abs{\ps{f,x_n}}\overset{\forall m}\geq 2^{-m}\ps{f,x_m}.\]
	Per costruzione
	\[\abs{\norm f}\leq \sum_{n\geq 1}2^{-n}\abs f\norm{x_k}\leq \pa{\sum_{n\geq 1}2^{-n}}\norm f=\norm f,\]
	cio\`e $\abs{\normd}$ \`e meno fine di $\normd$. 

	Affermiamo che $id:(B_{X^\ast},\abs\normd)\to (B_{X^\ast},\sigma(X^\ast,X))$ \`e un omeomorfismo\footnote{nota che $id:({X^\ast},\abs\normd)\to ({X^\ast},\sigma(X^\ast,X))$ non potrebbe esserlo se $\dim X\geq \aleph_0$.}. 
	
	Poich\'e il dominio \`e metrico basta mostrare la continuit\`a sequenziale. Sia allora $(f_k)_{k\in \N}$ una successione in $B_{X^\ast}$ con $f_k\to f\in B_{X^\ast}$ convergente per $\abs\normd$. Vogliamo mostrare che $f_k\to f$ rispetto alla norma debole$^\ast$. Senza perdita di generalit\`a supponiamo $f=0$ (altrimenti basta considerare $\frac12(f_k-f)$).

	Se $\abs{\norm{f_k}}\to 0$ allora $\abs{\norm{f_k}}\geq 2^{-n}\abs{\ps{f_k,x_n}}=o_k(1)$ per ogni $n$, quindi $f_k$ converge puntualmente a $0$ su $(x_n)$. Inoltre le $f_k$ sono funzioni $1$-Lipschitz $B_X\to \K$ e l'insieme di convergenza di una successione di funzioni equicontinue (a valori in spazio metrico completo) \`e sempre un chiuso per Ascoli Arzel\`a. Dunque le successioni convergono puntualmente dappertutto per densit\`a su $B_X$ (quindi anche su $X$ per omogeneit\`a).

	Il limite \`e 0 perch\'e \`e sono funzioni $1$-Lipschitz.

	Allora $f_k\to 0$ nella topologia debole$^\ast$ perch\'e questa \`e esattamente la topologia indotta dalla topologia prodotto.


	Questo mostra la continuit\`a di $id:(B_{X^\ast},\abs\normd)\to (B_{X^\ast},\sigma(X^\ast,X))$. Se il dominio \`e compatto allora abbiamo una mappa bigettiva, continua da compatto in Hausdorff, dunque \`e un omeomorfismo. $(B_{X^\ast},\abs\normd)$ \`e compatto sequenzialmente perch\'e, se $\cpa{f_k}$ \`e una successione in $B_{X^\ast}$ allora le $f_k$ sono $1$-Lipschitz e limitate come funzioni su $B_X$, quindi per argomento diagonale (vedi Ascoli-Arzel\`a) esiste una sottosuccessione $f_{k_j}$ convergente su ogni $x_n$. Essendo questa sottosuccessione equicontinua essa converge su tutto $X$ puntualmente. Il limite \`e $f$ lineare su $X$ e $1$-lipschitz e quindi $f\in X^\ast$. Infine $\abs{\norm {f_{k_j}-f}}\to 0$ perch\'e
	\[\abs{\norm {f_{k_j}-f}}=\sum_{n\geq 1}2^{-n}\abs{\ps{f_{k_j}-f,x_n}}=o_j(1)\]
	dove l'ultima ugualgianza vale perch\'e ogni termine \`e infinitesimo ed \`e dominata dalla serie geometrica di fattore $1/2$.

	Questo mostra che $(B_{X^\ast},\abs\normd)$ \`e sequenzialmente compatto e questo conclude.
	\item[$\boxed{\impliedby}$] Supponiamo $(B_{X^\ast},\sigma(X^\ast,X))$ metrizzabile. Osserviamo che per $F\in \Ps_{fin}(X)$ si ha che
	\[F^0=\cpa{x^\ast\in X^\ast\mid \abs{\ps{x^\ast,x}}\leq 1\ \forall x\in F}=\bigcap_{x\in F}\cpa{x}^0\]
	\`e un intorno di $0$ ($F$ \`e \emph{finito}) in $(X^\ast,\sigma(X^\ast,X))$, in realt\`a questi sono una base di intorni per la topologia $\sigma(X^\ast,X)$.

	Se $(B_{X^\ast},\sigma(X^\ast,X))$ \`e metrizzabile allora in particolare \`e I-numerabile, quindi esiste una successione $(F_n)_{n\geq 0}\subseteq \Ps_{fin}(X)$ tale che $(F_n^0\cap B_{X^\ast})_{n\geq 0}$ \`e una base di intorni di $0$. Notiamo in particolare che $\bigcap_{n\geq 0}F_n^0\cap B_{X^\ast}=(0)$.

	Senza perdita di generalit\`a supponiamo anche $F_{n+1}\supseteq 2F_n$ (se avevamo una successione valida basta aggiungere la riscalatura del termine prima e l'insieme resta finito). Ricordiamo che se $A\subseteq B$ allora $B^0\subseteq A^0$, quindi gli intorni che prendiamo diventano inscatolati.
	\begin{align*}
		(0)=&\bigcap_{n\geq 0}(F_n^0\cap B_{X^\ast})=\pa{\bigcap_{n\geq 0}F_n^0}\cap B_{X^\ast}=\pa{\bigcup_{n\geq 0} F_n}^0\cap B_{X^\ast}=\\
		=&\pa{\assco\pa{\bigcup_{n\geq 0} F_n}}^0\cap B_{X^\ast}\overset{(\star)}=\pa{\Span\pa{\bigcup_{n\geq 0}F_n}}^0\cap B_{X^\ast}=\\
		=&\pa{\Span\pa{\bigcup_{n\geq0}F_n}}^\perp\cap B_{X^\ast}
	\end{align*}
	dove l'uguaglianza $(\star)$ vale perch\'e per ipotesi $2\bigcup F_n\subseteq \bigcup F_n$, quindi prendendo l'inviluppo assolutamente convesso troviamo esattamente lo $\Span$ lineare:
	se $\sum \la_i s_i\in \Span\pa{\bigcup_{n\geq0}F_n}$ allora
	\[\sum \la_i s_i=\sum \frac{\la_i}{2^N} (2^N s_i)\in \assco\pa{\bigcup_{n\geq 0} F_n}\quad\text{ per $N$ tale che }\sum \frac{\abs{\la_i}}{2^N}\leq 1.\]
	Dunque, poich\'e $\pa{\Span\pa{\bigcup_{n\geq0}F_n}}^\perp\cap B_{X^\ast}=(0)$ e $B_{X^\ast}$ \`e una palla, 
	\[\pa{\Span\pa{\bigcup_{n\geq0}F_n}}^\perp=(0),\]
	cio\`e $\Span\pa{\bigcup_{n\geq0}F_n}$ \`e denso in $X$ (per $\normd$). Quindi $X$ \`e $\normd$-separabile se consideriamo $\Span_\Q\pa{\bigcup_{n\geq0}F_n}$ ($\bigcup_{n\geq0}F_n$ \`e numerabile perch\'e unione numerabile di finiti).
	\end{itemize}
	\setlength{\leftmargini}{0.5cm}
	\item Diamo le due implicazioni
	\setlength{\leftmargini}{0cm}
	\begin{itemize}
	\item[$\boxed{\implies}$] Segue dalla stessa freccia nel caso 2. notando che $(B_{X^{\ast\ast}},\sigma(X^{\ast\ast},X^\ast))$ \`e metrizzabile e quindi anche $(B_{X},\sigma(X^{\ast\ast},X^\ast))=(B_{X},\sigma(X,X^\ast))$ lo \`e.
	\item[$\boxed{\impliedby}$] Sia $(B_X,\sigma(X,X^\ast))$ metrizzabile. Come per il punto 2. si ha che ogni $F\in \Ps_{fin}(X^\ast)$ definisce
	\[F_0=\cpa{x\in X\mid \abs{\ps{x^\ast,x}}\leq 1\ \forall x^\ast\in F}=\bigcap_{x^\ast\in F}\cpa{x^\ast}_0\]
	intorno di $0$ in $(X,\sigma(X,X^\ast))$. La famiglia $\cpa{F_0}_{F\in\Ps_{fin}(X^\ast)}$ \`e quindi una base di intorni di $0$ rispetto a $\sigma(X,X^\ast)$. Poich\'e $B_X$ \`e $w$-metrizzabile essa \`e I-numerabile quindi esiste una successione $(F_n)_{n\geq 0}\subseteq \Ps_{fin}(X^\ast)$ tale che $(F_n)_0\cap B_X=i_X(F_n^0)\cap B_X\doteqdot F_n^0\cap B_X$ sono una base di $\sigma(X,X^\ast)$ ristretta a $B_X$.

	In particolare $\bigcap_{n\geq 0}(F_n^0\cap B_X)=(0)$. Assumiamo inoltre $F_{n+1}\supseteq 2F_n$ come prima.\footnote{
	Potremmo provare a ragionare come per il punto 2.:
	\[(0)=\pa{\Span\pa{\bigcup_{n\geq 0}F_n}}^\perp\cap B_X,\]
	quindi $\Span\pa{\bigcup_{n\geq 0}F_n}_\perp=(0)$, cio\`e $\Span\pa{\bigcup_{n\geq 0}F_n}$ \`e $w^\ast$-denso. Questo non basta.}
	Supponiamo per assurdo che $\Span\pa{\bigcup_{n\geq 0}F_n}$ non sia $\normd$-denso, cio\`e 
	\[Z=\ol{\Span\pa{\bigcup_{n\geq 0}F_n}}^{\normd}\neq X^\ast,\] cio\`e esiste $g\in X^\ast\bs Z$.

	Per il lemma (\ref{LmFunzionaleAssumeDistanzaPerFissatoElemento}) esiste $\vp\in X^{\ast\ast}$ tale che $\norm \vp=1$, $Z\subseteq \ker \vp$ e $\ps{\vp,g}=dist(g,Z)$. A meno di cambiare $g$ supponiamo $dist(g,Z)=1$. 
	
	Notiamo che $\cpa{x\in B_X\mid \ps{g,x}<\frac12}$ \`e un intorno di $0\in B_X$ nella topologia $\sigma(X,X^\ast)$, quindi contiene un intorno di base $F_m^0\cap B_X$. Poniamo
	\[A=\cpa{\eta\in X^{\ast\ast}\mid \ps{\eta,g}>\frac12,\ \abs{\ps{\eta,f}}<1\ \forall f\in F_m}.\]
	$A$ \`e aperto in $\sigma(X^{\ast\ast},X^\ast)$ perch\'e intersezione finita di aperti (la condizione su $\frac12$ e una per ogni elemento di $F_m$). Notiamo che $\vp\in A$ perch\'e $\ps{\vp,g}=1$ e $\ps{\vp,f}=0$ per ogni $f\in Z\supseteq F_m$.

	Per Goldstine (\ref{ThGoldstine}) $\ol{B_X}^{w^\ast}=B_{X^{\ast\ast}}$ ma si ha che $A\cap B_X\neq \emptyset$ perch\'e $\vp\in A\cap B_{X^{\ast\ast}}=A\cap \ol{B_X}^{w^\ast}$.

	Quindi esiste $\wt x\in B_X$ tale che $i_X(\wt x)\in A$, cio\`e $\ps{g,\wt x}>\frac12$ e $\abs{\ps{f,\wt x}}<1$ per ogni $f\in F_m$, cio\`e dalla seconda condizione $\wt x\in F_m^0\cap B_X$ ma questo era esattamente l'intorno che avevamo scelto dentro $\cpa{g<\frac12}$, quindi $g(\wt x)>\frac12$ e $g(\wt x)<\frac12$ assurdo.
	\end{itemize}
	\setlength{\leftmargini}{0.5cm}
\end{enumerate}
\setlength{\leftmargini}{0.5cm}
\end{proof}

\begin{exercise}
Sia $X$ spazio vettoriale con due norme $\normd_1$ e $\normd_2$ tali che $\normd_2$ \`e pi\`u fine di $\normd_1$ ($\norm x_1\leq \norm x_2$ per ogni $x\in X$)\footnote{Come notazione $(X_1,\normd_1)=(X,\normd_1)$ e $(X_2,\normd_2)=(X,\normd_2)$.}.
\begin{itemize}
	\item $B_{X_2}$ \`e $\sigma(X_1,X_1^\ast)$-metrizzabile se e solo se $X_1^\ast$ \`e separabile rispetto a $\normd_{X_2^\ast}$.
\end{itemize}
\end{exercise}


\section{Spazi uniformemente convessi}
\begin{definition}[Norma uniformemente convessa]
Per uno spazio normato $(X,\normd)$, la norma si dice \textbf{uniformemente convessa} se per ogni $\e>0$ esiste $\delta>0$ tale che per ogni $x,y\in B_X$ si ha
\[\norm{\frac{x+y}2}>1-\delta\implies \norm{x-y}<\e.\]
\end{definition}
\begin{example}
Se $H$ \`e uno spazio di Hilbert allora \`e uniformemente convesso e questo \`e testimoniato dalla identit\`a del parallelogramma: 
\[\norm{x+y}^2+\norm{x-y}^2=2(\norm x^2+\norm y^2)\]
e quindi se $\norm x,\norm y\leq 1$ allora
\[\norm{x-y}\leq\sqrt{4-\norm{x+y}^2}= 2\pa{1-\pa{\frac{\norm{x+y}}2}^2}^{1/2}\]
\end{example}

\begin{example}
La norma $\normd_p$ su $\R^2$ per $1<p<\infty$ \`e uniformemente convessa, anche $\normd_p$ su $L^p$.
\end{example}

\begin{theorem}[Milman-Pettis]\label{ThMilmanPettis}
Spazi di Banach uniformemente convessi sono riflessivi.
\end{theorem}
\begin{proof}[Dimostrazione (di Kakutani).]
Sia $(X,\normd)$ banach U.C. e sia $\eta\in X^{\ast\ast}$. Vogliamo mostrare che $\eta$ \`e una valutazione $val_{\wt x}$ per qualche $\wt x\in X$.

Per ogni $k\geq 1$ siano $\delta_k>0$ come nella definizione di U.C. per $\e=1/k$, cio\`e per ogni $x,y\in B_X$ vale
\[\norm{\frac{x+y}2}>1-\delta_k\implies \norm{x-y}<\frac1k.\]
Senza perdita di generalit\`a supponiamo $\delta_k\to 0$. Sia $(f_k)$ una successione in $B_{X^\ast}$ massimizzante per $\norm\eta$, cio\`e:
\[\norm{\eta}\doteqdot \sup_{\norm f=1}\abs{\ps{\eta,f}}\overset{S.P.G.}=1,\]
allora $\norm{f_k}=1$ e $\ps{\eta,f_k}>1-\delta_k$ per ogni $k\geq 1$.
Sia $f_0\in X^\ast$ qualsiasi e $\delta_0=+\infty$. Definiamo
\[A_n=\cpa{\theta\in X^{\ast\ast}\mid \abs{\ps{\theta,f_k}-\ps{\eta,f_k}}<\frac1n\ \text{e }\ps{\theta,f_k}>1-\delta_k\ \forall k\in\cpa{0,\cdots,k}}\]
Notiamo che $A_n$ \`e un intorno aperto di $\eta$ per la topologia $\sigma(X^{\ast\ast},X^\ast)$, quindi per Goldstine (\ref{ThGoldstine}) si ha $A_n\cap i_X B_X\neq \emptyset$, dunque esiste $x_n\in B_X$ tale che $i_X(x_n)\in A_n$, ovvero (ricorda che $i_X(x_n)=val_{x_n}$)
\[\begin{cases}
\abs{\ps{f_k,x_n}-\ps{\eta,f_k}}<\frac1n&\\
\ps{f_k,x_n}>1-\delta_k &\forall k\leq n
\end{cases}\]
Per $1\leq p<q<\infty$ si ha
\[\norm{\frac{x_p+x_q}2}\geq \ps{f_p,\frac{x_p+x_q}2}=\frac12\ps{f_p,x_p}+\frac12\ps{f_p,x_q}\geq 1-\delta_k\]
e quindi $\norm{x_p-x_q}\leq \frac1p$, cio\`e $(x_n)$ \`e una successione di Cauchy. Poich\'e $X$ \`e un Banach e questi punti stanno in $B_X$ si ha che la successione converge a $\wt x\in B_X$. Prendendo il limite in $n$ del sistema sopra troviamo 
\[\begin{cases}
\ps{f_k,\wt x}=\ps{\eta,f_k}&\forall k\\
\ps{f_k,\wt x}\geq 1-\delta_k &\forall k
\end{cases}\]
Notiamo che il sistema di equazioni $\ps{f_k,x}=\ps{\eta,f_k}$ al variare di $k$ ha una unica soluzione in $B_X$, ovvero $\wt x$: se $\ps{f_k,\wt y}=\ps{\eta,f_k}$ allora per ogni $k$
\[1\geq \norm{\frac{\wt x+\wt y}2}\geq \ps{f_k,\frac{\wt x+\wt y}2}=\ps{\eta,f_k}\geq 1-\delta_k\]
e quindi $\norm{\frac{\wt x+\wt y}2}=1$, ma allora per uniforme convessit\`a $\wt x=\wt y$.

Quindi, a prescindere dalla scelta di $f_0$ troviamo sempre lo stesso $\wt x$, dunque per ogni $f\in X^\ast$ vale $\ps{f,\wt x}=\ps{\eta,f}$ perch\'e $0$ era incluso nel sistema che ci stavamo portando dietro. Abbiamo quindi mostrato che $val_{\wt x}(f)=\eta(f)$ per ogni $f$, cio\`e $\eta=val_{\wt x}$.
\end{proof}
\begin{proof}[Dimostrazione (via nets)]
Sia $\eta\in X^{\ast\ast}$ con $\norm \eta=1$. Per Goldstine (\ref{ThGoldstine}) si ha $\ol{B_X}^{\sigma(X^{\ast\ast},X^\ast)}=B_{X^{\ast\ast}}$ quindi esiste un net $x:D\to B_X$ convergente a $\eta$ in $\sigma(X^{\ast\ast},X^\ast)$.

Consideriamo ora il nuovo net $x_\al+x_\beta:D\times D\to X$ e notiamo che $x_\al+x_\beta\to 2\eta$. Siano $\e>0$ e $\delta>0$ come nella definizione di uniforme convessit\`a e sia $f\in X^\ast$ tale che $\norm f=1$ e $\ps{\eta,f}> 1-\delta$ (ok perch\'e $\norm \eta=1$).

Allora $\ps{f,\frac{x_\al+x_\beta}2}=\ps{\frac{val_{x_\al+x_\beta}}2,f}\to \ps{\eta, f}>1-\delta$, quindi
\[\norm{\frac{x_\al+x_\beta}2}\geq \ps{f,\frac{x_\al+x_\beta}2}\geq 1-\delta\]
definitivamente e quindi
\[\norm{x_\al-x_\beta}\leq \e\]
definitivamente, quindi $x_\al$ \`e un net di Cauchy e quindi converge a $\wt x\in X$ perch\'e $X$ \`e Banach e quindi \`e completo anche per nets. Concludiamo notando che $\wt x=\eta$ per unicit\`a del limite. 
\end{proof}

\begin{example}
Per $1<p<\infty$ gli spazi $(L^p(X,\mu),\normd_p)$ sono uniformemente convessi e quindi riflessivi per Milman Pettis (\ref{ThMilmanPettis}).
\end{example}

\begin{exercise}
Isomorfismo tra $L^q$ e $(L^p)^\ast$.
\end{exercise}
\begin{proof}
Considerare per $p,q$ coniugati
\[T_{p,g}:\funcDef{L^q}{(L^p)^\ast}{g}{f\mapsto \int_X fg d\mu}.\]
Questa mappa \`e lineare e isometrica per H\"older, infatti
\[\abs{\int_X fg d\mu}\leq \norm f_p\norm g_q\]
e quindi $\norm{T_{p,q}g}\leq \norm g_q$, cio\`e $T_{p,g}$ \`e continuo con norma degli operatori $\leq 1$. In realt\`a \`e una isometria perch\'e possiamo scegliere una $f$ opportuna tale che $\norm f_p=1$ e $T_{p,g}(g)(f)=\norm g_q$.

Per provare che $T_{p,q}$ sono surgettive l'idea \`e considerare $\al$ come sotto
% https://q.uiver.app/#q=WzAsMyxbMCwwLCJMXnAiXSxbMSwwLCIoTF5wKV57XFxhc3RcXGFzdH0iXSxbMiwwLCIoTF5xKV5cXGFzdCJdLFsxLDIsIlRfe3AscX1eXFxhc3QiXSxbMCwxLCJpX3tMXnB9Il0sWzAsMiwiXFxhbHBoYSIsMix7ImN1cnZlIjozfV1d
\[\begin{tikzcd}
	{L^p} & {(L^p)^{\ast\ast}} & {(L^q)^\ast}
	\arrow["{i_{L^p}}", from=1-1, to=1-2]
	\arrow["\alpha"', curve={height=18pt}, from=1-1, to=1-3]
	\arrow["{T_{p,q}^\ast}", from=1-2, to=1-3]
\end{tikzcd}\]
e notare che $\al=T_{q,p}$.

Per Milman-Pettis (\ref{ThMilmanPettis}) la $i_{L^p}$ \`e isometrica, quindi si ha che $T_{p,q}$ \`e surgettivo se e solo se $T_{q,p}^\ast$ \`e surgettivo, ma $T_{q,p}^\ast$ \`e surgettivo se e solo se (\ref{PrNucleiImmaginiTrasposteAnnullatoriEPreannullatori}) $T_{q,p}$ \`e fortemente iniettivo e questo \`e vero.
\end{proof}


\section{Compattezza nei Banach}
\begin{theorem}[Mazur]\label{ThMazur}
Sia $(X,\normd)$ banach, $K\subseteq X$ compatto, allora $\ol{\co(K)}$ \`e compatto.
\end{theorem}
\begin{proof}
Sia $B=B_X(0,1)$. Proviamo che $\co(K)$ \`e totalmente limitato (quindi relativamente compatto in $X$ che \`e completo). Sia $\e>0$. Siccome $K$ \`e compatto, esiste $F\in \Ps_{fin}(X)$ tale che 
\[K\subseteq F+\frac\e2B=\bigcup_{x\in F}B(x,\e/2).\]
Quindi $\co(K)\subseteq \co(F)+\frac\e2 B$ (perch\'e convesso che contiene $K$). Se $F=\cpa{f_1,\cdots, f_m}$ allora $\co(F)$ \`e compatto, infatti \`e immagine continua del simplesso standard 
\[\Delta^{m-1}=\cpa{(\la_1,\cdots, \la_m)\in\R^m\mid \la_i\geq 0,\ \sum\la_i=1}\]
tramite la mappa ovvia $\Phi:\Delta^{m-1}\to X$ data da $e_i\mapsto f_i$.

Quindi esiste un insieme finito $G\in\Ps_{fin}(X)$ tale che
\[\co(F)\subseteq G+\frac\e2B\]
e quindi 
\[\co(K)\subseteq \co(F)+\frac\e2B\subseteq G+\frac\e2B+\frac\e2 B=G+\e B,\]
cio\`e $\co(K)$ \`e totalmente limitato.
\end{proof}

\begin{theorem}[Dieudonn\'e]\label{ThDieudonne}
Sia $(X,\normd)$ banach, $K\subseteq X$ compatto, allora esiste una successione $(x_n)_{n\in\N}\subseteq X$ tale che $x_n\to 0$ e $K\subseteq \ol{\co(\cpa{x_n}_{n\in\N})}$.
\end{theorem}
\begin{proof}
Senza perdita di generalit\`a supponiamo $K\subseteq B=B_X(0,1)$.

Per ogni $n\in\N$ esiste $F_n\in\Ps_{fin}(K)$ tale che 
\[K\subseteq F_n+4^{-n}B\]
cio\`e ogni $x\in K$ dista meno di $4^{-n}$ da qualche $x'\in F_n$. Per comodit\`a $F_0=\cpa{0}$ (ok perch\'e abbiamo supposto $K\subseteq B$).

Quindi $D=\bigcup_{n\geq 0}F_n$ \`e un sottoinsieme denso di $K$. Sia $y\in D\nz$, allora $y\in F_n$ per qualche $n\in\N_+$. Siccome $F_{n-1}$ \`e una $4^{-n+1}$-rete di $K$ esiste $y_{n-1}\in F_{n-1}$ tale che $\norm{y_n-y_{n-1}}<4^{-n+1}$. Iterando troviamo $y_n,y_{n-1},\cdots, y_1,y_0$ con $y_i\in F_i$ e $\norm{y_i-y_{i-1}}<4^{-i+1}$ per ogni $i\leq n$. Notiamo che
\[y=y_n=\sum_{k=1}^n y_k-y_{k-1} +\under{=0}{y_0}=\sum_{k=1}^n 2^{-k}\pa{2^k(y_k-y_{k-1})}+\under{=0}{2^{-n}y_0}\]
\`e una combinazione convessa di $2^k(y_k-y_{k-1})$ per $k=1,\cdots, n$ e $y_0=0$.

Inoltre, siccome $\norm{y_k-y_{k-1}}<4^{-k+1}$, si ha $\norm{2^k(y_k-y_{k-1})}<2^{-k+2}$.

Notiamo che per ogni $k\geq 1$ si ha
\[2^k(y_k-y_{k-1})\in A_k=2^k(F_k-F_{k-1})\text{ insieme finito}\]
Inoltre $A_k\subseteq 2^{-k+2}B$ per quanto detto. Ponendo
\[A=\bigcup_{k\geq1} A_k \cup \cpa{0}\]
si ha che ogni $y\in D$ si scrive come combinazione convessa di elementi di $A$. 

Per concludere basta mostrare che $A$ \`e il supporto di una successione infinitesima:
per ogni $\e>0$, $A\bs \e B$ \`e finito in quanto 
\[A\bs \e B\subseteq \bigcup_{2^{-k+2}>\e}A_k=\bigcup_{k<2-\log_2\e}A_k.\]
Dunque una qualsiasi enumerazione $(x_n)_{n\in\N}$ di $A$ definisce una successione infinitesima tale che $D\subseteq \co(\cpa{x_n}_{n\in \N})$ e quindi $K=\ol D\subseteq \ol{\co(\cpa{x_n}_{n\in \N})}$.
\end{proof}

\subsection{Topologia limitata-debole star}
\begin{definition}[Topologia limitata-debole$^\ast$]
Se $(X,\normd)$ banach, la topologia \textbf{bounded weak$^\ast$} (abbreviata $bw^\ast$) su $X^\ast$ \`e la topologia limite topologico di $X_n=(nB_{X^\ast},w^\ast)$. Cio\`e, un insieme $A\subseteq X^\ast$ \`e aperto in questa topologia se e solo se per ogni $n$, $A_n\cap n B_{X^\ast}$ \`e aperto nella topologia $w^\ast$.
\end{definition}
\begin{remark}
Prendere palle chiuse o aperte, cambiare successione di raggi (purch\'e tenda a $+\infty$) o cambiare il centro delle palle non cambia la topologia $bw^\ast$.

In particolare $bw^\ast$ \`e invariante per traslazioni, cio\`e $A\in bw^\ast\coimplies A+v_0\in bw^\ast$ per un qualsiasi $v_0\in X$.
\end{remark}

\begin{remark}
La topologia $bw^\ast$ \`e la topologia della convergenza uniforme su compatti.
\end{remark}

\begin{remark}
$bw^\ast$ \`e una topologia di SVT
\end{remark}
\begin{proof}
Basra studiare il sistema di intorni di $0$.
\end{proof}



\begin{theorem}[Krein-\v Smulian]\label{ThKreinSmulian}
Sia $(X,\normd)$ spazio di Banach, $C\subseteq X^\ast$ convesso, allora $C$ \`e $w^\ast$-chiuso se e solo se per ogni $n\in\N$ si ha $C\cap nB_{X^\ast}$ \`e $w^\ast$-chiuso.
\end{theorem}

