\documentclass[a4paper]{report}
\input{style/packagesNtheorems.tex}
\input{style/fancystyle.tex}
\input{style/macros.tex}



% ============================================


%---------- Comandi specifici ----------------
\newcommand{\normd}{{\norm{\cdot}}}
\newcommand{\Met}{\mathrm{Met}}
\newcommand{\CMet}{\mathrm{CMet}}
\newcommand{\Ban}{\mathrm{Ban}}
\DeclareMathOperator{\assco}{assco}
\DeclareMathOperator{\co}{co}

%--------- Comandi dattilografici ------------
\newcommand{\filosofia}[1]{\begin{center}\textbf{#1}\end{center}}


% ============================================
\title{Istituzioni di Analisi Matematica\\
\large Corso del prof. Pietro Majer}

\author{Francesco Sorce}
\date{Università di Pisa\\
Dipartimento di Matematica\\
A.A. 2024/25}

\begin{document}
\maketitle

%\newpage
\tableofcontents
\newpage

\include{01}
\include{02}
\include{03}
\include{04}
\include{05}
\include{06}
\include{07}
\include{08}
\include{09}
\include{10}
\include{11}
\include{12}

\appendix
\include{A01}
\include{A02}
\chapter{Domande degli orali}

Segue una lista (immagino non esaustiva) delle domande che sono state fatte durante gli orali di quest'anno. Il numero di asterischi indica quante volte la stessa domanda \`e stata fatta a diverse persone. Le indentature indicano domande che sono discese da quella con indentatura minore precedente. Indicherò queste domande anche al livello base in modo da poter segnalare la molteplicit\`a.
\begin{itemize}
\item Duale di $(X,\sigma(X,\Fc))$ e relativi lemmi (\ref{PrDualePerTopologiaDebole})
\begin{itemize}
    \item Che ruolo giocano le seminorme? Cosa vuol dire topologizzare con seminorme?
    \item Cosa vuol dire continuit\`a rispetto ad una famiglia di seminorme?
    \item Quando uno spazio topologizzato da seminorme \`e $T_2$? Quando separato?
\end{itemize}
\item Dimostra che la chiusura di $\assco(A)$ \`e $(A^0)_0$ (\ref{PrPolarePrepolareIteratiDannoChiusuraAssolutamenteConvessa})
\item Teorema del grafico chiuso (\ref{ThGraficoChiuso}) (sketch)
\item Teorema dell'immagine chiusa (\ref{ThImmagineChiusa})
\item Dimostra il lemma di iterazione
\begin{itemize}
    \item $\Sc\Uc$ \`e aperto
    \item $T^\ast$ fortemente iniettiva implica $T$ surgettiva
    \item Teorema della mappa aperta
    \item Estensione di Tietze
\end{itemize}
\item $\Sc\Uc$ \`e aperto (\ref{PrOperatoriSurgettiviSonoUnAperto})
\item $T^\ast$ fortemente iniettiva implica $T$ surgettiva (\ref{ThSurgettivitaEAggiunti})
\item Teorema della mappa aperta (\ref{ThMappaAperta})
\item[$\bullet\bullet$] Dimostra il teorema di estensione di Tietze (\ref{ThEstensioneTietze})
\begin{itemize}
    \item Esercizio inerente
\end{itemize}
\item Dimostra Banach-Steinhaus (\ref{ThBanachSteinhausUniformeLimitatezza})
\begin{itemize}
    \item limitato debole = limitato forte
    \item Raggio spettrale con formula di Cauchy Hadamard
\end{itemize}
\item Limitato debole = limitato forte (\ref{PrLimitatoDeboleUgualeLimitatoForte})
\item[$\bullet\bullet$] Dimostra Banach-Alaoglu (\ref{ThBanachAlaogluBourbaki})
\begin{itemize}
    \item Conseguenze di Banach-Alaoglu? Kakutani per esempio.
\end{itemize}
\item Dimostra il teorema di Goldstine (\ref{ThGoldstine})
\begin{itemize}
    \item Kakutani
    \item Milman-Pettis
\end{itemize}
\item Cosa sappiamo sui riflessivi?
\begin{itemize}
    \item Kakutani
    \item gli $\ell_p$ sono riflessivi
    \item $X$ \`e riflessivo se e solo se $Y\subseteq X$ chiuso e $X/Y$ lo sono (sketch)
\end{itemize}
\item[$\bullet\bullet\bullet\bullet$] Dimostra Kakutani (\ref{ThKakutani})
\item[$\bullet$] Dimostra Milman-Pettis (\ref{ThMilmanPettis})
\item Separabilit\`a di $X$ e $X^\ast$ in termini di metrizzabilit\`a (\ref{ThSeparabilitaInTerminiDiMetrizzabilitaDiPalle})
\item Se $Y\subseteq X$ sottospazio chiuso, $X$ \`e riflessivo se e solo se $Y$ e $X/Y$ lo sono (\ref{PrCriterioRiflessivoConSottospazioChiuso})
\item Parla del calcolo funzionare per operatori autoaggiunti
\begin{itemize}
    \item come si costruisce $f(T)$
    \item Caso complesso vs caso reale
    \item fatti generali e cosa segue da cosa
\end{itemize}
\item[$\bullet\bullet$] Costruzione di $f(T)$ per $T$ simmetrico
\item Dimostra la formula di Cauchy-Hadamard-Gelfand (\ref{FormulaCauchyHadamardGelfand})
\item Parla di Distribuzioni e supporto
\item Caratterizzazione di distribuzioni a supporto in un punto
\item Le distribuzioni a supporto compatto sono il duale delle funzioni $C^\infty(\Omega)$ 
\item Esistenza e unicit\`a della radice quadrata
\item Se $T$ \`e compatto, $\dim\ker(I-T)$ \`e finita
\item Perch\'e $c_0$ non \`e addendo diretto di $\ell_\infty$? (solo citando i lemmi coinvolti)
\item[$\bullet\bullet$] Fatti e fatterelli su $\ell_1$, per esempio: \`e il duale di $c_0$, non \`e riflessivo (pi\`u modi), convergenza debole equivale convergenza forte
\item Duali di $c_0$ e $\ell_1$
\begin{itemize}
    \item Dove si usa la claratterizzazione del duale di $c_0$? (Dieudonne)**********
\end{itemize}
\item $\ell_p$ \`e riflessivo per $1<p<\infty$
\end{itemize}





\chapter{Ringraziamenti}
Ringrazio in generale i colleghi che hanno seguito il corso e sopratutto coloro che hanno scritto sul gruppo telegram per aver indirettamente sciolto diversi dei miei dubbi.


Ringranzio in particolare i seguenti per aver contribuito correzioni e suggerimenti per queste note:
\begin{itemize}
\item Toccotelli Tommaso
\end{itemize}





\end{document}
